%!TeX spellcheck = es-MX,en-US
\documentclass[pdf]{beamer}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{tikz}
\usepackage{adjustbox}
\usetheme{Antibes}
\title{Aseguramiento de la calidad}
\subtitle{Fundamentos de pruebas de Software}
\author{Héctor Fierros López}
\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{Repaso}
\begin{frame}{Repaso}
\begin{itemize}
\item Calidad
\item Sistemas de calidad
\item Costo de calidad
\item Estándares de calidad
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Otros estándares}
\begin{frame}{Otros estándares}
\begin{description}
\item [ISO-9126] Calidad del producto
\item [ISO-14598] Calidad del producto
\item [ISO-25000] Calidad del proceso
\item [MoProSoft] Estándar mexicano.
\item [ISO-27000] Seguridad
\end{description}
\end{frame}
\section{Proceso de pruebas}
\begin{frame}{Comprendiendo los procesos de pruebas}
¿Por qué es necesario probar?
\begin{itemize}
\item Todos cometemos errores.
\item En el proceso de creación de sistemas/software los errores cometidos se introducen al producto final.
\item Probar tiene como objetivo tratar de identificar errores potencialmente costosos o dañinos.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{El riesgo}
¿Qué es el nivel de riesgo?
\begin{itemize}
\item Un error en el diseño del sistema de entretenimiento de un auto.
\item Un error en la codificación del sistema ABS.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Errores, defectos y fallas}
Algunos conceptos:
\begin{description}
\item[Error] Una equivocación de un humano.
\item[Defect] Un error introducido al sistema.
\item[Failure] La manifestación de un defecto
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{Sobre los errores...}
	\begin{adjustbox}{max totalsize={.9\textwidth}{.7\textheight},center}
		\begin{tikzpicture}
				\node(error) at (-3,3) {Error};
				\node(defect) at (-1.5, 1.5) {Defecto};
				\node(failure) at (0,0) {Falla};
				\draw  (error) -> (defect);
				\draw  (defect) -> (failure);
		\end{tikzpicture}
	\end{adjustbox}
\end{frame}
\begin{frame}{Sobre los errores y defectos}
\begin{itemize}
\item ¿Qué causa un error?
\item Defectos famosos
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Defectos, Bugs, y fallas}
\begin{center}
\begin{block}{Algunos sinónimos}
Defect = Bug = Fault
\end{block}
\begin{block}{Más sinónimos}
Failure = Issue = Sighting = Problem
\end{block}
\begin{alertblock}{Problemas con el español...}
Failure != Fault
\end{alertblock}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Las pruebas de software}
¿Dónde entran las pruebas de software?
\begin{adjustbox}{max totalsize={.9\textwidth}{.7\textheight},center}
\begin{tikzpicture}
	\fill[blue!50](0,7) circle [radius=7];
	\node (QA) at (0,12) {Aseguramiento de Calidad};
	\fill[blue!30](0,5) circle [radius=5];
	\node (QC) at (0,8.5) {Control de Calidad};
	\fill[blue!10](0,4) circle [radius=4];
	\node (Tests) at (0,4) {Pruebas};
\end{tikzpicture}
\end{adjustbox}
\end{frame}
\begin{frame}{Software testing}
\small
\begin{tabular}{l|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}}
& QA & QC & Pruebas \\
\hline
Actividad & Establecer procesos y estándares & Verifica los requerimientos & Busca y resuelve defectos de SW \\
Enfoque & Procesos & Producto & Componentes  \\
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{Entones, ¿Qué son las pruebas de software?}
El proceso de pruebas de software es la serie de actividades donde,
basado en los requerimientos iniciales, se planea y ejercita el Software
para comprobar que
cumple estos requerimientos, y su funcionalidad es aceptable.

Su objetivo es presentar evidencia comprobable de que esto se cumpla.

Examen del comportamiento de un programa o sistema al ejecutar una muestra representativa de datos.

\end{frame}
\begin{frame}{¿Validar o verificar?}
\begin{description}
\item[Verificar] ¿Se construyó el producto correctamente?
\item[Validar] ¿Se construyó el producto correcto?
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Un Ingeniero de Calidad de Software llega a un bar...}
... y pide:
\begin{itemize}
\item<+-> Una cerveza.
\item<+-> 0 Cervezas.
\item<+-> 9999999 cervezas.
\item<+-> -1 cerveza.
\item<+-> Un Ornitorrinco.
\item<+-> Un ASDFG.
\item<+-> Una \verb|cerveza);DROP TABLE CUSTOMER*|
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Planes de prueba, casos de prueba}
\begin{itemize}
\item El proceso de prueba es planeado.
\item La planeación comienza desde la captura de requerimientos.
\item La planeación consiste en definir qué se probará, de acuerdo a
la administración de riesgos, requerimientos y complejidad.
\item El plan define la cantidad y tipo de recursos que se requieren para verificar y validar el producto.
\item Cada manera de usar el software o verificación de lo que se ejecuta consiste en un caso de prueba.
\item El plan de pruebas documenta qué se prueba y la lista de casos.
de prueba.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Un caso de prueba}
\textbf{Nombre de la prueba:}

QA llega al bar y pide 1 cerveza

\textbf{Pasos de la prueba:}
\begin{itemize}
\item Entrar al bar.
\item Sentarse en la barra.
\item Hacer contacto visual con el cantinero.
\item Pedir una cerveza.
\item Pagar y recibir el cambio.
\item Consumir la cerveza.
\end{itemize}

\textbf{Resultado esperado:}
\begin{enumerate}
\item El cantinero sirve la cerveza y
\item la cerveza está fria y
\item el cambio es correcto.
\end{enumerate}

\end{frame}
\section{Principios generales en pruebas de software}
\begin{frame}
Para realizar la planeación de pruebas es necesario adherirse a ciertos
principios.

\pause
Estos principios se han ido (descubriendo) desarrollando por 40 años, y hoy son aceptados dentro de la industria.
\end{frame}
\begin{frame}{Principios generales en pruebas de software}
\begin{itemize}
\item Las pruebas muestran la presencia de defectos.
\item No es posible hacer pruebas exhaustivas.
\item Pruebas tempranas.
\item Los defectos se agrupan.
\item La paradoja del pesticida.
\item Las pruebas son dependientes del contexto.
\item La falacia de la ausencia de errores.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Las pruebas muestran la presencia de defectos.}
El plan de pruebas no muestra que el código este libre de defectos.

El que todas las pruebas pasen, no significa que se han encontrado todos los bugs.
\end{frame}
\begin{frame}{No es posible hacer pruebas exhaustivas}
Salvo para pequeños casos.

Es mejor seleccionar qué se prueba con base a un análisis de riesgos.

\end{frame}
\begin{frame}{Pruebas tempranas}
Entre más pronto se encuentre un defecto en el desarrollo, es más económico arreglarlo.

QA debe ser parte del desarrollo desde el inicio.

Este concepto también esta documentado como $"Shift-left"$
\end{frame}
\begin{frame}{Los defectos se agrupan}
En general los defectos tienden a agruparse en ciertas partes, módulos o
componentes del código.

La complejidad, el propósito, e incluso la historia de ciertos
componentes puede causar que el componente sea menos confiable.

Los QA planean y priorizan pruebas hacía estos componentes.
\end{frame}

\begin{frame}{La paradoja del pesticida}
O la paradoja del antibiótico.

Aplicar las mismas pruebas, y el mismo modo de probar, con el tiempo
causará que las pruebas no encuentren defectos.
\end{frame}

\begin{frame}{Pruebas son dependientes del contexto}
¿Cómo probar un juego de video en una consola?

¿Cómo probar una aplicación móvil?

¿Cómo probar una API CRUD?

¿Cómo probar una aplicación médica?

¿Las mismas pruebas en un punto de venta que en un cajero automático?
\end{frame}
\begin{frame}{La falacia de la ausencia de errores}
El que el software no presente defectos no quiere decir que
sea usable, o lo que el cliente deseaba.

La solución es que los afectados (stakeholders) estén involucrados desde
el inicio en el proceso del desarrollo.
\end{frame}
\begin{frame}{Preguntas}
\end{frame}
\end{document}
